\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Droites et systèmes : entraînement 3 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On utilise le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine pour déterminer les équations réduites des droites :\\
      On trouve  $d_1~:~y=x+4$ et $d_2~:~y=2x-3$.\\

      Une équation cartésienne de $d_1$ est : $-x+y-4=0$.\\

      Une équation cartésienne de $d_2$ est : $-2x+y+3=0$.\\
 \item  \begin{enumerate}[\bf a.]
 \item

         \begin{minipage}{12cm}

          Pour $x=-1$ et $y=-2$, on obtient $2\times(-2)-2\times(-1)+2=-4+2+2=0$.\\
  On en déduit que le point $A$ est sur $d_4$.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{ Un point appartient à une droite si et seulement si ses coordonnées vérifient l'équation de la droite.}
\end{minipage}~\\
          \item ~\\
          \begin{minipage}{12cm}
          Le coefficient directeur de la droite $d_1$ est 1.\\
   On écrit l'équation de la droite $d_4$ sous forme réduite pour obtenir son coefficient directeur. On obtient $d_4~:~y=x-1$. \\
   Son coefficient directeur est aussi 1. \\
   On en déduit que $d_1$ et $d_4$ sont parallèles.
          \end{minipage}
          \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{ Deux droites sont parallèles si et seulement si elles ont  le même coefficient directeur.}
\end{minipage}~\\



          \item Pour $d_4~:~y=x-1$, le coefficient directeur est 1 et l'ordonnée à l'origine est $-1$. De plus, $d_4$ doit passer par le point $A$ et être parallèle à la droite $d_1$. On ne doit pas se tromper avec ça ....\\
              En écrivant $d_3$ sous forme réduite, on obtient : $y=-2x+5$. Le coefficient directeur est $-2$ et l'ordonnée à l'origine est 5.

           \begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.05,-5.)(6.,6.)
\def\f{2*x-3}
\def\g{x+4}
\def\h{-2*x+5}
\def\p{x-1}
\multips(0,-5)(0,1.0){13}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-6.,0)(6.,0)}
\multips(-6,0)(1.0,0){13}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-5.)(0,6.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-5.99,-4.99)(6.,6.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{-6}{6}{\f}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=blue]{-6}{6}{\g}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=violet]{-6}{6}{\h}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=cyan]{-6}{6}{\p}
\uput[u](0.9,5.1){{\large \blue{ $d_1$}}}
\uput[u](5.5,3.1){{\large \cyan{ $d_4$}}}
\uput[u](4,4){{\large \red{ $d_2$}}}
\uput[u](-1,5){{\large \color{violet}{ $d_3$}}}
\end{pspicture*}

    \end{center}







          \item  Les coordonnées du point d'intersection sont solutions du système : $\accdeux{}{-x+y-4=0}{-2x+y+3=0}$.\\

          Par différence, on obtient :

          \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
(-x+y-4)-(-2x+y+3)&=&0\\
 -x+\cancel{y}-4+2x-\cancel{y}-3 &=&0\\
  x-7&=&0\\
x &=&7
 \end{eqnarray*}

    \begin{minipage}{11cm}
       En remplaçant $x$ par 7 dans la première équation,\\
        on obtient $-7+y-4=0$ soit $y=11$.\\

      Les coordonnées du point d'intersection entre $d_1$ et $d_2$ sont $(7~;~11)$.
    \end{minipage}
            \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pensez au graphique}{ Vérifiez la cohérence de ce résultat avec le graphique.}
\end{minipage}~\\

      ~\\

      \postitpp{17cm}{Calculatrice}{Après avoir sélectionné le menu \image{0.7cm}{annexes/equation.ps}, puis \image{1.3cm}{annexes/systeme.ps} par \image{0.5cm}{annexes/F1.ps}, on sélectionne le nombre d'inconnues (2) par  \image{0.5cm}{annexes/F1.ps}. On entre les valeurs  de $a$, $b$ et $c$. Attention le système doit être sous cette forme pour identifier les valeurs de $a$, $b$ et $c$ : $\accdeux{}{-x+y=4}{-2x+y=-3}$. L'affichage est :
\begin{center}
\image{3cm}{annexes/calc13.ps}~~\image{2cm}{annexes/calc14.ps}
\end{center}
 }
        \end{enumerate}
        ~\\


  \item La droite $\Delta$ est parallèle à la droite $d_4$. Elles ont donc le même coefficient directeur soit : 1. On en déduit que l'équation réduite de la droite $\Delta$ est de la forme $y=x+p$.\\
   Le point $B$ étant sur $\Delta$, ses coordonnées vérifient cette équation soit : $-3=2+p$ d'où $p=-5$.\\
   On obtient finalement : $\Delta~:~y=x-5$ ou $\Delta~:~-x+y+5=0$

\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
Soit $M(x\,;\,y)$ le point d'intersection des droites $(AB)$ et $d$ d'équation $y=1$.

On déduit tout de suite que le point $M$ a pour ordonnée $1$ car $M\in d$ donc $M(x\,;\,1)$.

De plus, les points $A$, $M$ et $B$ sont alignés car $M\in (AB)$. Les vecteurs $\overrightarrow{AM}\begin{pmatrix}
                                                                                               x+2 \\
                                                                                               4 \\
                                                                                             \end{pmatrix}
$ et $\overrightarrow{AB}\begin{pmatrix}
                           6 \\
                           5 \\
                         \end{pmatrix}
$ sont donc colinéaires.

On utilise alors le critère de colinéarité, à l'aide des coordonnées des vecteurs $\overrightarrow{AM}$ et $\overrightarrow{AB}$ :
\begin{align*}
5(x+2)-6\times4=0 &\Longleftrightarrow 5x+10-24=0\\
&\Longleftrightarrow 5x-14=0\\
&\Longleftrightarrow5x=14\\
&\Longleftrightarrow x=\dfrac{14}{5}=\np{2,8}
\end{align*}

On conclut alors que le point $M$ a pour coordonnées $(\np{2,8}\,;\,1)$.\\


 \postitpp{17cm}{Autre méthode}{On détermine une équation de la droite $(AB)$, puis on cherche l'abscisse de cette droite ayant pour ordonnée 1.\\

 $\bullet~~$
  La droite $(AB)$ admet pour équation cartésienne une équation du type $ax+by+c=0$ avec $a$, $b$ et $c$ trois réels non tous nuls.
    De plus le vecteur $\vec{u}\left(
                                 \begin{array}{c}
                                   -b \\
                                   a \\
                                 \end{array}
                               \right)$ est un vecteur directeur de $(AB)$.\\

Le vecteur $\Vect{AB}$ a pour coordonnées : $\left(
                                 \begin{array}{c}
                                   x_B-x_A\\
                                   y_B-y_A \\
                                 \end{array}
                               \right)=\left(
                                 \begin{array}{c}
                                  4-(-2)\\
                                 2-(-3) \\
                                 \end{array}
                               \right)=\left(
                                 \begin{array}{c}
                                   6\\
                                  5 \\
                                 \end{array}
                               \right)$.\\

En identifiant les coordonnées de $\vec{u}$ avec $\overrightarrow{AB}$, on trouve donc $a=5$ et $b=-6$.\\
On cherche donc le réel $c$ tel que $5x-6y+c=0$:\\
$\begin{aligned}
  B\in(AB)&\Longleftrightarrow 5x_A-6y_A+c=0\\
  &\Longleftrightarrow 5\times4-6\times2+c=0\\
  &\Longleftrightarrow c=-8.\\
\end{aligned}$

Une équation cartésienne de la droite $(AB)$ est donc $5x-6y-8=0$.\\

$\bullet~~$ Pour $y=1$, on obtient : $5x-6-8=0$, soit $x=\dfrac{14}{5}=2,8$.\\
Le point $M$ a pour coordonnées $(\np{2,8}\,;\,1)$.\\}


\newpage

\exods\\

{\bf  1. }
On traduit les deux égalités :\\
$f(-1)=-5$ s'écrit $a\times(-1)+b=-5$\\
et $f(2)=1$ s'écrit $a\times2+b=1$\\

On en déduit que les nombres $a$ et $b$ vérifient les égalités : $-a+b=-5$ et $2a+b=1$.\\

{\bf 2.} Les nombres $a$ et $b$ vérifient simultanément les deux égalités. Ils forment donc la solution du système :
$\accdeux{}{-a+b=-5}{2a+b=1}$.\\

On résout ce système par substitution en exprimant $b$ en fonction de $a$ dans la première équation : $b=a-5$.\\
On remplace $b$ par $a+5$ dans la deuxième équation, puis on résout :\\

$\accdeux{}{b=a-5}{2a+(a-5)=1}\Longleftrightarrow \accdeux{}{b=a-5}{3a=6}\Longleftrightarrow \accdeux{}{b=a-5}{a=2}\Longleftrightarrow \accdeux{}{b=2-5}{a=2}\Longleftrightarrow \accdeux{}{b=-3}{a=2}$\\[1em]







{\bf Conclusion : } La fonction $f$ s'écrit $f(x)=2x-3$.\\


\vspace{1cm}

\exods\\

{\bf 1. } On utilise la méthode de substitution pour résoudre ce système. On exprime $y$ en fonction de $x$ dans la première équation : $y=8-2x$. On remplace $y$ par $8-2x$ dans la deuxième équation puis on résout :\\


$\accdeux{}{y=8-2x}{-3x+(8-2x)=-17}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=8-2x}{-5x+8=-17}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=8-2x}{-5x=-25}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=8-2x}{x=5}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=8-2\times 5}{x=5}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=-2}{x=5}$\\[1em]

La solution du système est le couple : $(5~;~-2)$.\\

\begin{minipage}{10cm}
{\bf 2. a. } On exprime $y$ en fonction de $x$ dans chacune des deux équation :\\
$y=-2x+8$ et $y=3x-17$.\\
\end{minipage}
   \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pensez aux équations réduites}{ Quand c'est simple comme ici, écrivez les équations sous forme réduite. }
\end{minipage}~\\

On trace les droites $d$ et $d'$.

\parbox[c]{0.5\textwidth}{\image{7cm}{annexes/systemeb.ps}}
\parbox[c]{0.5\textwidth}{   \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Explications}{ Pour représenter une droite, on calcule les coordonnées  de deux points.\\

~\\$\bullet~$ Pour la droite $d$ :\\
 Si $x=2$, $y=-2\times2+8=4$, d'où $A(2~;~4)$.\\
 Si $x=4$, $y=-2\times4+8=0$, d'où $B(4~;~0)$.\\

 $\bullet~$ Pour la droite $d'$ :\\
 Si $x=4$,$y=3\times4-17=-5$, d'où $C(4~;~-5)$.\\
 Si $x=7$, $y=3\times7-17=4$, d'où $D(7~;~-4)$. }
\end{minipage}~\\}



{\bf c.} La solution du système est donnée par les coordonnées du point d'intersection $I$ des droites $d$ et $d'$. On lit $(5~;~-2)$ ce qui correspond bien à la solution
trouvée précédemment.\\


\vspace{1cm}

\exods\\
$\bullet$ $5\times\dfrac{3}{5}+2\times\dfrac{2}{3}=
\dfrac{\cancel{5}\times 3}{\cancel{5}}+\dfrac{2\times2}{3}=3+\dfrac{4}{3}=\dfrac{12}{3}+\dfrac{4}{3}=\dfrac{16}{3}$.\\

$\bullet$ $\dfrac{3}{5}\times 2-3\times\dfrac{2}{3}=\dfrac{3\times2}{5}-\dfrac{\cancel{3}\times2}{\cancel{3}}=\dfrac{6}{5}-2=
\dfrac{6}{5}-\dfrac{10}{5}=\dfrac{-4}{5}$.\\

{\bf 2.}  En remplaçant $x$ par $\dfrac{3}{5}$ et $y$ par $\dfrac{2}{3}$ dans les calculs précédents, on obtient : \\
$5x+2y$ et $2x-3y$.\\
En utilisant les calculs précédents, on obtient le système :
$$\accdeux{}{5x+2y=\dfrac{16}{3}}{2x-3y=-\dfrac{4}{5}}$$









\end{document} 